% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  ngerman,
  letterpaper,
  DIV=11]{scrartcl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother



\ifLuaTeX
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\else
\usepackage[bidi=default]{babel}
\fi
% get rid of language-specific shorthands (see #6817):
\let\LanguageShortHands\languageshorthands
\def\languageshorthands#1{}
\ifLuaTeX
  \usepackage[german]{selnolig} % disable illegal ligatures
\fi


\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 
\usepackage[style=authoryear,]{biblatex}
\addbibresource{bib/bibliography.bib}


\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Inhaltsverzeichnis}
\else
  \newcommand\contentsname{Inhaltsverzeichnis}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{Abbildungsverzeichnis}
\else
  \newcommand\listfigurename{Abbildungsverzeichnis}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{Tabellenverzeichnis}
\else
  \newcommand\listtablename{Tabellenverzeichnis}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Abbildung}
\else
  \newcommand\figurename{Abbildung}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Tabelle}
\else
  \newcommand\tablename{Tabelle}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{Listingverzeichnis}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={„Über Menschen`` -- oder eine neue kognitive Komplexität zur Bewältigung von Ambiguität in Organisationen},
  pdfauthor={Sebastian Sukstorf},
  pdflang={de},
  pdfkeywords={Ambiguität, Führung, Organisation, Komplexität, kognitive
Flexibilität, Prototypenkultur, Leadership},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{„Über Menschen`` -- oder eine neue kognitive Komplexität zur
Bewältigung von Ambiguität in Organisationen}
\author{Sebastian Sukstorf}
\date{2025-04-23}
\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Ambiguität ist kein Problem, sondern ein Gestaltungsraum. Der Text
zeigt, wie Führungskräfte lernen können, mit Mehrdeutigkeit konstruktiv
umzugehen -- durch Reflexion, Kontextbewusstsein und eine offene
Haltung. So wird Unsicherheit zur Quelle von Innovation und Vielfalt.
\end{abstract}

\renewcommand*\contentsname{Inhaltsverzeichnis}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}

\section{Über Menschen}\label{uxfcber-menschen}

„Sie beharrt darauf, sich keine klare Meinung bilden zu müssen, wenn es
keine einfachen Lösungen gibt, und die gibt es momentan noch weniger als
sonst.`` \autocite[28]{zeh2022} So lässt Juli Zeh ihre Protagonistin
Dora in dem Roman „Über Menschen`` ihre Einschätzung zum Beginn der
Corona-Pandemie beschreiben.

Mit diesem Zitat verdeutlicht Juli Zeh anschaulich, was Ambiguität im
Kern ausmacht. Nach Bauer werden mit dem Begriff \textbf{Ambiguität}
Zustände beschrieben, die als mehrdeutig oder weniger unterscheidbar
gelten. Sie sind vage und Zustände, mit denen wir uns als Menschen
permanent auseinandersetzten müssen \autocite{bauer2018}.

Diese Auseinandersetzung erscheint aber als Zumutung und die notwendige
Ambiguitätstoleranz wird in den Lebensbereichen der Gesellschaft
geringer. Menschen streben nach Eindeutigkeit und die notwendige
Ambiguitätstoleranz ist scheinbar nur begrenzt ausgeprägt. Der Wunsch
nach Eindeutigkeit macht das Leben sicherlich einfacher, aber er
reduziert die Vielfalt \autocite{bauer2018}.

\section{Über Eindeutigkeit oder die latente Gefahr der
Blindheit}\label{uxfcber-eindeutigkeit-oder-die-latente-gefahr-der-blindheit}

Menschen unterscheiden sich in ihrer jeweiligen Ambiguitätstoleranz,
ähnlich wie im transaktionalen Umgang mit Stress \autocite{lazarus1984}.
In Organisationen haben Führungskräfte deswegen die Aufgabe, im Rahmen
der allgemeinen Sorgfaltspflicht, die psychologischen Einflüsse der
MitarbeiterInnen und die Umwelt im jeweiligen System des Unternehmens zu
berücksichtigen und aktiv zu gestalten. Hierdurch tragen sie bei, die
Ambiguitätstoleranz nicht nur zu fördern und zu stärken.
Ambiguitätsintoleranz und das Streben nach Eindeutigkeit birgt eine
große Gefahr: Wir verlieren die Vielfalt und werden im wahrsten Sinne
des Wortes blind.

Diese ``Blindheit'' ist ein Zeichen von ambiguitätsintoleranten Systeme.
So tendieren Organisationen beispielsweise dazu, Dinge, die nicht
erkannt werden, als unwichtig zu betrachten oder ganz fallen zu lassen
\autocite{bauer2018}.

Das zeigt sich beispielweise am Desinteresse für Politik. Das fehlende
Interesse an politischen Themen und Fragestellungen kann ein Zeichen der
Ambiguitätsverweigerung sein und verweist eventuell auf eine mangelnde
Bereitschaft zur inhaltlichen Auseinandersetzung mit politischen
Fragestellungen oder der Politik im Ganzen \autocite{bauer2018}.

Aber Juli Zeh beschreibt in ihrem Roman „Über Menschen`` nicht nur die
Situation zum Beginn der Corona-Pandemie als ein Beispiel für eine
ambige gesellschaftliche Situation, sie lässt Dora gleich eine Antwort
für eine mögliche Auflösung von Ambiguität geben:

\begin{quote}
„{[}\ldots{]} der Mensch kann viel weniger begreifen und kontrollieren,
als er glaubt. Auf dieses Dilemma kann weder Nichtstun noch Aktionismus
die richtige Antwort sein. Nach Doras Ansicht geht es um Augenmaß beim
Handeln und größtmögliche Ehrlichkeit in der Kommunikation.
Voraussetzung von Ehrlichkeit ist das Bekenntnis zum
Nicht-genau-Wissen.`` \autocite[28]{zeh2022}
\end{quote}

Damit sind hier schon die relevanten Handlungsfelder für einen möglichen
Abbau von Ambiguität ausgemacht. Es geht im Wesentlichen um das eigene
\textbf{Handeln}, unsere \textbf{Haltung} und die \textbf{Wahrnehmung},
im Sinne eines ‚Nicht-genau-Wissen`, sowie den \textbf{Kontext}, in dem
wir uns bewegen \autocite[vgl.][]{kozica2025}.

\section{Über das eherne
Ambiguitätsenergieerhaltungsgesetz}\label{uxfcber-das-eherne-ambiguituxe4tsenergieerhaltungsgesetz}

Aber eine Warnung gleich vorweg: Das Auflösen von Ambiguität erzeugt
neue und andere Formen der Ambiguität. So schafft das Auflösen der
uneindeutigen Zustände nie die gewünschte Eindeutigkeit. Ambiguität
lässt sich nicht vollkommen auflösen. Bauer spricht in diesem
Zusammenhang von einem Ambiguitätsenergieerhaltungsgesetz:

\begin{quote}
„Je mehr Energie für die Beseitigung von Ambiguität aufgewendet wird,
desto mehr Ambiguität entsteht im Verhältnis zur jeweils beseitigten
Ambiguität.`` \autocite[76]{bauer2018}
\end{quote}

Uneindeutigkeit scheint also damit eine Zustand unserer Zeit zu sein. So
müssen wir uns nach Zygmut Bauman \autocite*{bauman2016} damit abfinden,
dass Ambiguität das Mittel der Moderne schlechthin ist, um unsere
selbstverschuldeten und destruktiven Potenziale aufzulösen
\autocite{bauman2016}.

Der SAP-Vorstand Thomas Saueressig stellt in einem Interview fest, dass
Entscheidungen für ihn nie schwarz oder weiß sind und man mit dieser
Ambiguität umzugehen lernen muss \autocite{witte2024}. Aber für
bestimmte Menschen lösen sich diese Zustände nie auf, da sie Angst vor
den Ungewissheiten der Zukunft haben und es ihnen am Vertrauen in die
eigenen Möglichkeiten fehlt \autocite{morschitzky2009}.

Ambiguität, Undurchschaubarkeit und Unwissenheit über zukünftige
Entwicklungen und Paradoxien prägen den unternehmerischen Alltag. Lieb
gewordene Gewissheiten lösen sich auf und es reicht nicht mehr aus, nur
das „Bestehende zu optimieren''. Es gilt eine „Sowohl-als-auch``-Haltung
durch Reflexion der eigenen „Wahrnehmung, Haltungen und Handlungen sowie
den Kontext`` einzunehmen \autocite{kozica2025}.

\section{Über inhärente Manager und die kognitive
Komplexität}\label{uxfcber-inhuxe4rente-manager-und-die-kognitive-komplexituxe4t}

Es werden also ambiguitätstolerante Führungskräfte benötigt, die nicht
bestrebt sind, Ambiguität zu vermeiden, sondern sie vielmehr suchen,
genießen und diese sehr bewusst zu gestalten \autocite{bauer2018}.

Hruby schreibt diesen Menschen eine hohe kognitive Komplexität bei. Sie
zeichnen sich gerade dadurch aus, dass sie über eine „gewisse Struktur``
und über ausreichendes Wissen verfügen. Kognitiv komplexe Menschen
suchen nach umfangreichen und neuen Informationen. Sie verbringen viel
Zeit damit, die vorhandenen Informationen im gegebenen Kontext zu
interpretieren und betrachten diese von unterschiedlichen Dimensionen.
Eine hohe kognitive Komplexität kann dazu beitragen, mit Ambiguität
besser umzugehen \autocite{hruby2014}. Es geht hier um ein Innehalten
und ein tiefes Nachdenken über die erlebten Zustände. Der Faktor Zeit
bekommt für die Bewältigung von Ambiguität eine größere Bedeutung.

Zu demselben Ergebnis kommt der von dem Beratungsunternehmen Profil M
und der Hochschule Fresenius publiziert Talent-Klima-Index {[}TKI{]}.
Der TKI 2024 nennt die Ambiguitätstolerant an dritter Stelle als eine
der wichtigsten Kompetenzen von Führungskräften, nach Optimismus,
Zukunftsorientierung und einem positiven Umgang mit Veränderungen
\autocite{stulle2024}.

\section{Über Kohärenz- oder
Komplexitätsmaschinen}\label{uxfcber-kohuxe4renz--oder-komplexituxe4tsmaschinen}

Aber es darf berechtigterweise gefragt werden, ob Führungskräfte mit
diesen Fähigkeiten im System ihrer Organisation über die nötigen
Zeitressourcen verfügen, um mit ambigen Zuständen aangemessen umzugehen.
Wer sich Zeit nimmt, nachdenkt und mehrere Lösungen integriert, dem wird
eventuell zugeschieben, dass er zögerlich sei und sich gerade nicht
durch schnelle Entscheidungsfreude auszeichnet.

Vielleicht sollte die handelnden Personen im Wirtschaftssystem auf
andere System sehen. So wagt Gutzmer einen Blick auf den Architekten Rem
Koolhaas von \href{https://www.oma.com}{OMA -- Office for Metropolitan
Architects} und stellt die provokante Frage, ob Manager in diesem
Zusammenhang etwas von Architekten lernen.

Architekten, wie Manager waren in der Vergangenheit Kohärenzmaschinen,
mit einem allwissenden und vorausschauenden Anspruch zur sicheren
Gestaltung einer eindeutigen Welt. Dieser Zustand löst sich aufgrund der
zunehmenden Geschwindigkeit bei den vielfältigen und gleichzeitigen
Veränderungen aber immer mehr auf \autocite{roth2019}. Stattdessen ist
es dem inhärenten Manager auferlegt, mit den Widersprüchlichkeiten
seiner Zeit im Zusammenhang seiner Rolle(n) immer wieder neue und offene
Lösungen zu finden \autocite{gutzmer2020}.

In diesem Zusammenhang können kognitiv flexible und inhärenten Manager
sich an den Diagramm-Modellen der Architekten von OMA orientieren. Diese
Diagramme, sind ein visuelles Rechenergebnis, welches alle Ergebnisse,
Vermutungen und jegliches Wissen im System eines Gebäude integrierte.

Damit werden diese Diagramme ein Kommunikationsmittel zur Erläuterung
der ambigen Zustände und integrieren alle vorherrschenden
Widersprüchlichkeiten in einem einem System. Es gilt also auch im
unternehmerischen Kontext die richtigen Diagramm-Modell zu finden und zu
anzuwenden, um sich als Führungskraft in immer komplexeren
Kommunikationssituationen sicher zu bewegen.

Die in Unternehmen vorhandene Visions- und Leitbilder oder
Führungsleitlinien können hier als Kommunikationsmedien verstanden
werden, die entweder von der Geschäftsführung und Führungskräften, der
Personalabteilung oder sogar von der Marketingabteilung entwickelt
wurden. Diese gut gemeinten Guidelines ähneln - um im Bilder der
Architektur zu bleiben - eher den unterschiedlichen Materialien auf
einer Großbaustelle: Lose und oftmals nicht integierte Artefakte sind
sie, wie hingeworfenen Sandhaufen, die kunterbunten Steinwüsten oder die
scharfkantigen gestapelten Metallträger. Es fehlt an einem
integrierenden System, welches das `Nicht-genau-Wissen' integriert.

So entwickeln sich Manager zu ambiguitätstoleranten Persönlichkeiten,
die nicht bestrebt sind, Ambiguität zu vermeiden, sondern diese suchen,
genießen und aktiv gestalten. Manager werden zu „fehlerproduzierenden
Ambiguitäts- und Komplexitätsmaschinen`` \autocite{gutzmer2020}.

\section{Über was gilt es
nachzudenken}\label{uxfcber-was-gilt-es-nachzudenken}

Im folgenden sind vier Bereich mit relevanten Aspekten zur Reflexion
über die Ambiguitätstoleranz zusammengefasst. Neben den Führungskräfte
sind Teams ebenfalls in der Lage, diese Reflexionsräume zu
durchschreiten.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Handeln}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Strukturelle Faktoren für unser Handeln hinterfragen
  \item
    Machtfragen erkennen und verstehen (ggf. verändern und neu
    gestalten)
  \item
    Individuelle Handlungsstrategien kennen, regelmäßig überprüfen und
    anpassen
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Haltung}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Selbstüberprüfung und -reflexion der eigenen inhärenten Rolle und
    Persönlichkeit
  \item
    Gestaltung einer Prototypenkultur und Reduktion von
    statuskonstruierenden Wissensansprüchen
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Wahrnehmung}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Überprüfung der Denkprozesse auf individueller Ebene
  \item
    Gelassenheit in Führungs- und Visionsprozessen
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Kontext}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Hinterfragen der Beziehungen zur sozialen Umwelt
  \item
    Verständnis schaffen für die Art und Weise, wie Erfahrungen erklärt
    werden
  \item
    Widersprüchlichkeit als Element von visionärem Denken und Innovation
    verstehen
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Über ein Fazit}\label{uxfcber-ein-fazit}

Ambiguität ist kein Problem, das gelöst werden kann -- sie ist vielmehr
ein Zustand, den es zu gestalten gilt. Führungskräfte und Organisationen
müssen lernen, Mehrdeutigkeit nicht nur auszuhalten, sondern sie aktiv
als Chance für Innovation und Vielfalt zu nutzen. Nur so können sie den
Herausforderungen einer immer komplexeren Welt gerecht werden.

\section{Literaturverzeichnis}\label{literaturverzeichnis}

\printbibliography[heading=none]





\end{document}
